\section{Contexto y motivación}
Las tecnologías de la información en general e Internet en particular son ya
parte integral de la sociedad. Casi todos los ámbitos de la vida diaria de las
personas, desde las interacciones sociales hasta la búsqueda de empleo, cuentan
ya con su reflejo en las tecnologías de la información, a menudo mediante el uso
de servicios web a través de Internet. 

No solo los aspectos tradicionales de la sociedad tienen su presencia en las
redes, también han surgido nuevos modelos empresariales propios de Internet que
han crecido de manera importante y se han situado a niveles comparables a los de
las empresas tradicionales. Empresas puramente digitales como Facebook o Twitter
ya cotizan en bolsa y realizan operaciones bursátiles del orden de miles de
millones de dólares.

Se pone pues de manifiesto la importancia de la fiablidad de los servicios e
infraestructuras de los que dependen estos nuevos modelos de negocio. El
\textit{uptime} -- un término inglés que describe el porcentaje de tiempo que un
servicio se mantiene disponible -- debe ser siempre cercano al 100\%, dado que
en caso contrario los potenciales usuarios del servicio se encontrarán con que
no pueden acceder a él, dando lugar incluso a pérdidas económicas. Es el caso de
Amazon, que llegó a perder 4.8 millones de dólares al sufrir un fallo que dejó
inaccesible su web durante 40 minutos~\cite{amazon}.

De todo lo expuesto se extrae la necesidad de contar con sistemas para
monitorizar la disponibilidad de estos servicios y, en caso necesario, actuar de
manera que puedan subsanarse las causas de los problemas.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

A la hora de definir los objetivos de un sistema, podemos agruparlos
en dos tipos diferentes: \textbf{funcionales} y
\textbf{transversales}. Los primeros se refieren a \textit{qué} debe
hacer la aplicación que vamos a desarrollar, e inciden
directamente en la experiencia del usuario y de potenciales
desarrolladores.

Por otro lado, los objetivos transversales son aquellos invisibles al
usuario final, pero que de forma inherente actúan sobre el resultado
final de la aplicación y sobre la experiencia de desarrollo de la misma.

\subsection{Funcionales}
\begin{itemize}
\item Crear un conjunto de herramientas para la monitorización y el chequeo de
  diversos aspectos del estado de un servicio de Internet.
\item Crear una aplicación online, de acceso público, que permita la creación y
  gestión de chequeos de manera sencilla, basada internamente en las
  herramientas mencionadas en el punto anterior.
\item Habilitar esta aplicación de un sistema de notificaciones mediante correo
  electrónico que alerte a los usuarios de posibles cambios en la disponibilidad
  de los servicios monitorizados.
\item Crear una aplicación móvil para el sistema operativo Android para la
  recepción instantánea de avisos provenientes de la aplicación web.
\end{itemize}

\subsection{Transversales}
\begin{itemize}
\item Investigar y conocer los vectores de vigilancia usados habitualmente para
  monitorizar servicios de Internet.
\item Ampliar mis conocimientos sobre desarrollo web en general y las
  tecnologías de back-end en particular.
\item Adquirir soltura en el uso del lenguaje de programación Python en entornos
  web.
\item Obtener una base de conocimientos mínima sobre el desarrollo de
  aplicaciones sobre la plataforma móvil Android.
\item Utilizar un enfoque de análisis, diseño y codificación orientado
  a objetos, de una forma lo más clara y modular posible, para
  permitir ampliaciones y modificaciones sobre la aplicación por
  terceras personas.
\item Hacer uso de herramientas básicas en el desarrollo de software,
  como son los \textbf{Sistemas de Control de Versiones} para llevar
  un control realista del desarrollo del software, así como hacer de
  las veces de sistema de copias de seguridad.
\end{itemize}


\section{Alcance}
\textbf{SiteUp} se modela como una herramienta de monitorización de servicios de
internet accesible a través de la web. Los usuarios tendrán la posibilidad de
crear y gestionar una serie de \textit{chequeos} de diversos tipos sobre los
servicios web que elijan. La aplicación irá recopilando información relativa a
esos chequeos, e informará al usuario en caso de que las verificaciones que se
hayan dado de alta no coincidan con los resultados obtenidos.

Además, el usuario tendrá la posibilidad de recibir notificaciones de manera
instantánea a través del correo electrónico y de una aplicación para la
plataforma móvil Android. El servicio web estará totalmente adaptado para su uso
en dispositivos móviles.

\subsection{Limitaciones del proyecto}
Aunque cubre una gran parte de los puntos de vigilancia habituales, la
aplicación se limita a ofrecer chequeo de respuesta de ping, chequeo de puertos,
chequeo de registros DNS y chequeo de cabeceras y contenidos HTTP. 

La aplicación de Android no cuenta con ninguna funcionalidad para gestionar los
chequeos de un usuario, sino que sirve para recibir notificaciones instantáneas
provenientes de la aplicación web. Ésta, por otro lado, está completamente
adaptada para su uso a través de dispositivos móviles gracias al uso del
\textit{responsive web design}.

Idealmente los chequeos deberían hacerse simultáneamente desde diferentes
máquinas colocadas en diversos puntos geográficos, para así tener unos
resultados más fiables. La falta de infraestructuras y la finalidad didáctica
del proyecto han limitado la aplicación a una estructura monolítica en la que
los chequeos se hacen desde una sola máquina, la misma que sirve el servicio
web.

\subsection{Licencia}
El proyecto está publicado como software libre bajo la licencia
\ac{GPL} versión 3. El conjunto de bibliotecas y módulos utilizados
tienen las siguientes licencias:

\begin{itemize}

\item El framework de desarrollo web en el que se basa la aplicación es
  \textbf{Django}~\cite{django}, que utiliza la licencia
  \textit{\ac{BSD}}~\footnote{\url{https://github.com/django/django/blob/master/LICENSE}}.

\item El servidor web \textbf{nginx}~\cite{nginx} también utiliza la licencia \textit{BSD}.

\item Los siguientes paquetes de Python utilizan también la licencia \textit{BSD}:
  \begin{itemize}
  \item Celery
  \item Sqlparse
  \item iPython
  \item dnspython
  \item coverage
  \item django-rest-framework
  \item billiard
  \item anyjson
  \item Fabric
  \end{itemize}

\item Los siguientes paquetes de Python utilizan la licencia \textit{\ac{MIT}}:
  \begin{itemize}
  \item PyDot
  \item Gunicorn
  \item Requests
  \item django-extensions
  \item six
  \item sh
  \item pip
  \item virtualenvwrapper
  \item factory-boy
  \end{itemize}

\end{itemize}

\section{Estructura del documento}
El presente documento se rige según la siguiente estructura:

\begin{itemize}
\item \textbf{\nameref{chap:introduccion}}. Se exponen las motivaciones y
  objetivos detrás del proyecto \textbf{SiteUp}, así como información sobre las
  licencias de sus componentes, glosario y estructura del documento.
\item \textbf{\nameref{chap:calendario}}, donde se explica la planificación del
  proyecto, la división de sus etapas, la extensión de las etapas a lo largo del
  tiempo y los porcentajes de esfuerzo.
\item \textbf{\nameref{chap:fundamentos}}, que explica las labores de
  documentación y experimentación previas al desarrollo, que han servido para
  labrar una base de conocimientos que nos diera las suficientes garantías para
  afrontar el proyecto.
\item \textbf{\nameref{chap:analisis}}. Se detalla la fase de análisis del
  sistema, explicando los requisitos funcionales del sistema, los diferentes
  casos de uso, así como las principales operaciones con sus diagramas de
  secuencia y contratos.
\item \textbf{\nameref{chap:diseno}}. Seguido del análisis, se expone en detalle
  la etapa de diseño del sistema, con los diagramas de clases.
\item \textbf{\nameref{chap:implementacion}}. Una vez analizado el sistema y
  definido su diseño, en esta parte se detallan las decisiones de implementación
  más relevantes que tuvieron lugar durante el desarrollo del proyecto.
\item \textbf{\nameref{chap:pruebas}}. Listamos y describimos las pruebas que se
  han llevado a cabo sobre el proyecto para garantizar su fiabilidad y
  consistencia.
\item \textbf{\nameref{chap:conclusiones}}. Comentamos las conclusiones a las
  que se han llegado durante el transcurso y al término del proyecto.
\end{itemize}

Y los siguientes apéndices:
\begin{itemize}
\item \textbf{\nameref{chap:herramientas}}, donde detallamos qué hemos usado para la
  elaboración del proyecto.
\item \textbf{\nameref{chap:manual_instalacion}} del proyecto en sistemas nuevos.
\item \textbf{\nameref{chap:manual_usuario}}, donde se explica cómo usar la aplicación.
\end{itemize}

\subsection{Acrónimos}

\input{1_introduccion/acronimos.tex}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../memoria"
%%% End:
